## Подстановка, лемма подстановки. Одношаговая и многошаговая $\beta$-редукция, $\beta$-эквивалентность

### Подстановка

Подстановка выполняется только вместо свободных вхождений:

$
[x \rightarrow  \lambda z. z](x (\lambda x. x y) x) = (\lambda z. z) (\lambda x. x y) (\lambda z. z)
$

Проблема _захвата переменной (variable capture)_:

$
[x \rightarrow  y](\lambda y. x y) = \lambda y. y y
$

#### Соглашение Барендрегта

_Имена связанных переменных всегда будем выбирать так, чтобы они отличались от имён свободных переменных._

Тогда коллизий, связанных с захватом, можно избежать:

$
[x \rightarrow  y](\lambda y′. x y′) = \lambda y′. y y′
$

Однако удобнее встроить переименование в определение подстановки.

Дадим теперь формальное определение подстановки. Подстановка терма $N$ вместо свободных вхождений переменной $x$ в терм $M$ (нотация $[x \rightarrow  N] M)$ задается следующими правилами:

$
[x\rightarrow N] x = N, \\
[x\rightarrow N] y = y, \\
[x \rightarrow  N] (PQ) = ([x \rightarrow  N]P)([x \rightarrow  N]Q), \\
[x\rightarrow N](\lambda x.P) = \lambda x. P, \\
[x\rightarrow N](\lambda y.P) = \lambda y.[x\rightarrow N]P, \text{если } y\not\in FV(N), \\
[x\rightarrow N](\lambda y.P) = \lambda z.[x\rightarrow N]([y\rightarrow z]P), \text{если } y\not\in FV(N)
$

Здесь подразумевается, что переменные $x$ и $y$ различны, а переменная $z$ — «свежая», то есть мы выбираем для нее имя не задействованное как свободное в $P$ и $N$: $z \not\in FV(P) \cap FV(N)$.

### Лемма подстановки

Подстановки не коммутируют. Однако верна

Лемма подстановки

Пусть $M, N, L\in \Lambda$. Предположим $x \not \equiv y$ и $x \not\in FV(L)$. Тогда

$
[y \rightarrow  L]([x \rightarrow  N]M) \equiv [x \rightarrow  [y \rightarrow  L]N]([y \rightarrow  L]M).
$

_Доказательство:_

Нудная индукция по всем 6 случаям, с разбором всех подслучаев.

### Одношаговая и многошаговая $\beta$-редукция

#### Отношение β-редукции за один шаг

Бинарное отношение $\mathcal{R}$ над $\Lambda$ называют совместимым, если для любых M, N, Z ∈ Λ и любой переменной x

$
M\ \mathcal{R}\ N ⇒ Z\ M\ \mathcal{R}\ Z\ N, \\
M\ \mathcal{R}\ N ⇒ M\ Z\ \mathcal{R}\ N\ Z, \\
M\ \mathcal{R}\ N ⇒ \lambda x.\ M\ \mathcal{R}\ \lambda x.\ N.
$

Наименьшее совместимое отношение $\rightarrow_\beta$ , удовлетворяющее

$
(\lambda x. M)N \rightarrow β [x \rightarrow  N] M (правило β)
$

называется отношением $\beta$-_редукции_.

$
(\lambda  x y. x) (\lambda a. a) (\lambda  b. b) \rightarrow_\beta (\lambda  y a. a) (\lambda  b. b) \rightarrow_\beta \lambda  a. a
$

#### Многошаговая β-редукция

Бинарное отношение $\twoheadrightarrow_\beta$ над $\Lambda$:

$
M \twoheadrightarrow_\beta M \\
M \rightarrow β N \Rightarrow M \twoheadrightarrow_\beta N \\
M \twoheadrightarrow_\beta N, N \twoheadrightarrow_\beta L \Rightarrow M \twoheadrightarrow_\beta L
$

$\twoheadrightarrow_\beta$ является транзитивным рефлексивным замыканием $\rightarrow_\beta$.

#### Примеры

$
(\lambda  x y. x) (\lambda a. a) (\lambda  b. b) \twoheadrightarrow_\beta (\lambda  x y. x) (\lambda a. a) (\lambda  b. b) \\
(\lambda  x y. x) (\lambda a. a) (\lambda  b. b) \twoheadrightarrow_\beta (\lambda  y a. a) (\lambda  b. b) \\
(\lambda  x y. x) (\lambda a. a) (\lambda  b. b) \twoheadrightarrow_\beta \lambda  z p. p
$

Вводят еще и $\twoheadrightarrow_\beta^+$ - транзитивное замыкание $\rightarrow_\beta$.

### Отношение конвертируемости =β

Бинарное отношение $=_\beta$ над $\Lambda$:

$
M \twoheadrightarrow_\beta N \Rightarrow M =_\beta N \\
M =_\beta N \Rightarrow N =_\beta M
M =_\beta N, N =_\beta L \Rightarrow M =_\beta L
$

#### Утверждение

Отношение $\beta$-конвертируемости является наименьшим отношением эквивалентности, содержащим $\beta$-правило.

_Доказательство:_

Индукция по определениям.
