\documentclass[10pt, oneside, dvipsnames]{extarticle}
\input{preamble}
\usepackage{cleveref}
\begin{document}

\newpage

\begin{definition}
    Пусть $f: E\rightarrow \R^m$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$. Тогда $f$ \textit{дифференцируема в точке} $a$, если существует линейное отображение $T: \R^n \rightarrow \R^m$, т.ч. 
    
    $f(a + h) = f(a) + Th + o(\|h\|)$ при $h\rightarrow 0$.
\end{definition}

\begin{remark}
    Дифференцируемость в точке $a$ влечет непрерывность в точке $a$.

    $f(a+h)=\underset{\rightarrow f(a)}{f(a)}+\underset{\rightarrow T0=0}{Th}+\underset{\rightarrow 0}{o(\|h\|)}$ при $h \rightarrow 0$
\end{remark}

\begin{theorem}
    Пусть $f: E\rightarrow \R^m$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$, $f=\begin{pmatrix}
        f_1  \\ \vdots \\ f_m
    \end{pmatrix}$, где $f_1, ..., f_m: E\rightarrow \R$ (\textit{координатные функции}). Тогда $f$ дифференцирема в точке $a\Leftrightarrow f_j$  дифференцируема в точка $a$ $\forall j=1, ..., m$.
\end{theorem}


\begin{corollary}
    Матрица Якоби $f$ – матрица, составленная из градиентов координатных функций: $f'(a)=\begin{pmatrix}
             \triangledown f_1(a) \\ \vdots \\ \triangledown f_m(a)
         \end{pmatrix}$.
\end{corollary}

\begin{statement}
    $\frac{\partial f}{\partial x_k}(a)=\langle \triangledown f(a), e_k\rangle$, то есть $\triangledown f(a)= (\frac{\partial f}{\partial x_1}(a), ..., \frac{\partial  f}{\partial x_n}(a))$.
\end{statement}

\begin{theorem}
    Пусть $f: E\rightarrow \R$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$. Если все частные производные функции $f$ непрерывны в точке $a$, то $f$  дифференцируема в точке $a$.
\end{theorem}

\begin{definition}
    $f$ \textit{непрерывно дифференцируема в точке $a$}, если $f$ дифференцируема в окрестности точки $a$ и $\|d_xf-d_af\|\underset{x\rightarrow a}{\rightarrow} 0$.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Пусть $f: E\rightarrow \R^m$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$, $f$ дифференцируема в окрестности точки $a$. Тогда $f$ непрерывно дифференцируема в точке $a\Leftrightarrow\pdv{f_i}{x_j}$ непрерывна в точке $a$ $\forall i, j$. 
\end{theorem}


\begin{theorem}
    \textbf{Формула Тейлора с остатком в форме Пеано.}

    Пусть $D\subset \R^n$ открытое, $f\in C^{r}(D)$, $a\in D$. Тогда при $x\rightarrow a$:
    
    $f(x)=\sum\limits_{|k|\leq r}\frac{f^{(k)}(a)}{k!}(x-a)^k+o(\|x-a\|^r)$
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \textbf{Необходимое условие экстремума.}

    Пусть $f: E\rightarrow \R$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$, $a$ – точка экстремума функции $f$. Тогда если существует $\frac{\partial f}{\partial x_k}(a)$, то $\frac{\partial f}{\partial x_k}(a)=0$. В частности, если $f$ дифференцируема в точке $a$, то $\frac{\partial f}{\partial x_1}(a)=...=\frac{\partial f}{\partial x_n}(a)=0$, то есть $\triangledown f(a)=0$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \textbf{Достаточные условия экстремума.}

    Пусть $f: E\rightarrow \R$, $E\subset \R^n$, $a\in \Int E$, $a$ – стационарная точка, $f$ дважды дифференцируема, $Q(h):=\sum\limits_{i=1, j=1}^n\frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}(a) h_i h_j$. Тогда:
    \begin{enumerate}
        \item Если $Q$ строго положительно определена, то $a$ точка строгого локального минимума.
        \item Если $Q$ строго отрицательного определена, то $a$ точка строгого локального максимума
        \item Если $a$ точка нестрогого локального минимума, то $Q$ нестрого положительно определена.
        \item Если $a$ точка нестрогого локального максимума, то $Q$ нестрого отрицательно определена.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \textbf{Метод неопределенных множителей Лагранжа}
    
    Пусть $f: D \rightarrow \R$ непрерывно дифференцируема,  $\Phi: D \rightarrow \R^m$ непрерывно дифференцируема, $a\in D$, $\Phi(a) =0$, $D$ открытое. 

    Если $a$ точка условного экстремума (при условии $\Phi(x) = 0$), то $\triangledown f_{(a)}$, $\triangledown \Phi_1^{(a)}$, ..., $\triangledown \Phi_m^{(a)}$ линейно зависимы.
\end{theorem}

\newpage

\end{document}